---
description: "紫微研習社|四化星雖然只有四顆星，但是他們缺構成了紫微鬥數的整個系統中的動態。相當於加了一個緯度，把平面的紫微鬥數星盤變成了立體的。如果說星耀的組合是代表環境的話，那四化星就是念頭。有人在逆境中精彩翻盤，也有人在順風局中一事無成。所謂的強者從不抱怨環境，這個強者，就是這個念頭。"
---

# 紫微鬥數四化

## 前言

四化星雖然只有四顆星，但是他們缺構成了紫微鬥數的整個系統中的動態。相當於加了一個緯度，把平面的紫微鬥數星盤變成了立體的。如果說星耀的組合是代表環境的話，那四化星就是念頭。有人在逆境中精彩翻盤，也有人在順風局中一事無成。所謂的強者從不抱怨環境，這個強者，就是這個念頭。

四化星不能獨立存在，他們只能依附在其他星耀上面。有了四化星的加入，會讓相關星耀的性質有一些改變。就比如說大家都知道的碳元素，它可以軟如石墨，硬如金剛石。而讓碳元素產生這樣變化的那個能量，就可以類比為四化。

同一顆星耀，在不同的四化下面，給人的感受是不一樣的。星耀的特質在四化的影響下，有可能變得更加活躍，也有可能變得更加沈默；有可能變得更加強硬，有可能變得更加軟弱。然而，這也不是評判好壞的標準。過於強硬的星耀，通過四化變得比較柔和確實會讓這顆星耀棱角不那麽鋒利，但同時也降低了那種說一不二，雷厲風行的感覺。

四化星分為兩種大類型，一種是運限四化，另一種是宮位四化。其中運限四化分為本命四化、大限四化、流年四化、流月四化、流日四化和流時四化，這些四化是根據所在的運限天幹所產生的。本命四化和大限四化會因人而異，但是其他運限四化在同一個時間點所有人都是一樣的。而宮位四化，是每一個宮位的宮幹所產生的四化。

>*本系列文章為原創文章，轉載請標註出處。*

:::tip 提示
筆者對於四化的理解不一定是正確的，希望大家理性閱讀，大膽假設，小心求證。如有發現文中有錯誤觀點，非常歡迎 [添加微信](../about.md) 進行討論。
:::

## 化祿 

<table class="star-card">
  <tr>
    <td>五行</td>
    <td>土 ⛰️</td>
    <td>意象</td>
    <td>開心、忙碌、增加、包容、多</td>
  </tr>
</table>

化祿星簡稱 `祿`。它是一種 `增加` 的力量。相當於在某個宮位的某顆星上面有額外的收獲。但是人對於這種與生俱來的「好」通常感受都不明顯，會認為這是理所當然的事情，所以時常在這方面很容易讓其他人產生「何不食肉糜」的感覺。

很多資料上面對化祿的說法是它和 [`祿存星`](./minor-star.md#祿存) 是一樣的效果。其實不是的，前面說過祿存星是一種「本錢」，它是可以獨立於任何星耀存在的。但是化祿不行，它相當於是個「增幅器」。比如 [`破軍星`](./major-star.md#破軍星) 是一顆「耗星」，所以破軍星的化祿代表的就是增加消耗。這就是為什麽很多資料上說破軍星化祿「不好」的由來。但是，增加消耗並不一定是不好，有時候在需要擴大生產，拓展公司業務等等操作中本身就伴隨著一種消耗增加的意向。

所以，我們在理解化祿星作用的時候需要先了解各個主星的本質，這樣才能更好的去理解這顆化祿增加的是什麽東西。比如 [`天同星`](./major-star.md#天同星) 代表的是福氣和享受，那天同化祿，會讓這種特質增加。很多讀者可能會覺得那樣挺好的，但是殊不知這樣會讓本來沖勁就不足的天同星更加的「不思進取」。

增加的東西，通常是讓人開心的。所以化祿所帶來的感受，也會是開心的，至少在當下是開心的，這也許就是大家說的「累並開心著」，「痛並快樂著」。這就是為什麽很多老師說在星耀組合不好的時候，也怕化祿，心甘情願的付出，到最後卻得不到正面的反饋，確實是讓人煩惱的事。

## 化權

<table class="star-card">
  <tr>
    <td>五行</td>
    <td>木 🪵</td>
    <td>意象</td>
    <td>占有、責任、執行、權利、大</td>
  </tr>
</table>

化權星簡稱 `權`。它是一種 `掌控` 的力量。代表著執行和權利。這顆星和化祿、化科一起被稱為 `三吉化`。不過老讀者都知道筆者的風格，在我這兒從來就沒有絕對的好和一定的壞。因為你要去掌握的東西，就需要付出相應的代價。

化權星的掌控力，是掌控它所在的宮位。比如說 [`官祿宮`](./palace.md#官祿宮) 裏有化權星，代表著想在事業上有所建樹，在工作中也喜歡把自己負責的事情掌控在自己手中。看到這裏，聰明的讀者應該已經能推出來，化權星也代表著一種 `責任感`。除了責任感意外，化權星還能增加自信心，化權所在的宮位也是自己會有信心去處理好的宮位。

很多說法會把化權星和升職聯系到一起，其實化權並不一定是升職，但化權的時候你手上的事情肯定會變多。化權星可以增加執行力，它所在的宮位一定是盤主想要去做好的宮位，所以它才代表責任。

除此之外，化權星還能增加壓迫感，使星耀的棱角變得明顯。而當化權星到了其他六親宮的時候，這意味著一種「權利的轉移」。當你想要去控製或者管理這個六親宮位的時候，就很容易產生爭執。

## 化科

<table class="star-card">
  <tr>
    <td>五行</td>
    <td>水 🌊</td>
    <td>意象</td>
    <td>隨和、面子、貴人、名聲、適中</td>
  </tr>
</table>

化科星簡稱 `科`。傳說中，化科是紫微鬥數裏負面能量最少的一顆星耀，這不是沒有道理的。因為化科所在的地方，是當事人「最有面子」宮位，既然有面子，就比較容易顯擺。一顯擺，就容易招人嫉妒。筆者這個地方所說的顯擺，並不一定是遇到誰都拿出來秀一秀，而是由內而外的為這個宮位感到自豪。

同時，這個宮位也是你在身心疲累的時候為你提供情緒價值的宮位。所以才把它也叫做貴人星。展示出來，別人就會知道，這樣就會有「名氣」，此處先不論這個名氣是美名還是惡名。總而言之，它是一種廣而告之的感覺。

在我們的生活中，有很多事情是不太想讓別人知道的，所以當你不想讓別人知道的事情化科的時候，它對於你而言並不能算是好事。科星落到六親宮，通常這個宮位的人都比較有涵養，而如果落到六事宮，這個宮位就是不用太費力就會覺得比較舒服的宮位。

也正因為不需要太費力就會感覺到比較舒服，就很難讓人走出舒適圈，進而引申稱為一種「細水長流」的感覺。也就是說，比較平順，不會太波折。在古時，一個盤的好壞是站在星盤主人的角度來看的，所有讓人辛苦的，費力的都是「不好」的，這才讓顆星如此受歡迎。但，這樣的說法其實是比較片面的。顆星的平順和不執著固然是它的優勢，但它也缺乏了一些企圖心，對於想成就一番大事業的人來說並不一定是好事。

## 化忌

<table class="star-card">
  <tr>
    <td>五行</td>
    <td>水 🌊</td>
    <td>意象</td>
    <td>糾結、關註、在乎、麻煩、少</td>
  </tr>
</table>

化忌星簡稱 `忌`。忌字拆開，上己下心。它代表著自己的內心。如果四化中祿是人感受最不明顯的四化星，那忌就是感受最強烈的那一顆。因為關心則亂嘛。在傳統的說法中，忌星被說成是一顆煞星，或者災星，經常和煞星一起被叫做煞忌。

究其原因，就是因為忌星所在的宮位，就是當事人最關心，最在乎的宮位。一個宮位好於不好，是非常主觀的一個感受。試想想，一個你根本不關心的宮位，它再爛，又與你何幹？你根本不在乎它的好壞，或者說它的好壞根本不會影響你的心態。而一些你在乎的宮位，它如果好你就希望它能夠更好，它如果有一點點不好對於你來說那個感受都是十分明顯的。

所以，化忌是 `執念` 所在的宮位，而這並不能單純的以好壞吉兇來定論。化忌是人動力的來源，你覺得缺，才會想方設法去補。就像人肚子餓了，才會去找東西吃。這個化忌，就相當於肚子餓的感覺。

化忌如果落在六親宮，代表這個宮位的人和關系是你非常在意的，一旦這個六親宮的人和你產生分歧，對你內心的傷害是巨大的。而當它落到六事宮的時候，證明你在這個宮位上是有執念的，你會覺得這個宮位對於你來說是有缺憾的。比如說生年忌星在財帛宮的人，會覺得財帛少，賺錢機會少，財運不佳，也正因為這樣，這類人會非常努力的賺錢而容易成為悶聲發大財的人。

---

:::tip 提示
四化星是一種類似於「能量」的東西，四化星有可能會同時進入一個宮位，當他們同時進入一個宮位的時候，能量會互相影響。然而他們自身的特質並不會消失，比如 `化祿` 和 `化忌` 同時進入一個宮位的時候，化祿的喜悅和化忌的執著會同時存在，反而會讓人產生「更加執著」的感覺。如果我們把「中獎」比喻成化祿的話，那化祿化忌同時進入一個宮位的時候就類似於「你中獎了，但是兌獎券丟了」這種感覺。所以多種能量同時進入一個宮位，代表你會特別在意這個宮位的一舉一動，也特別想把這個宮位經營好。

- 化祿、化忌

  開心的來源，但是因為覺得有不足開心不起來，會覺得這個宮位特別的糾結，有種食之無味棄之可惜的感覺。

- 化祿、化權

  開心的來源，並且想去掌握它，會對所在宮位產生比較強的控製欲，想要在這個宮位上取得成就。

- 化祿、化科

  開心的來源，同時又覺得很有面子，會比較喜歡展現所在宮位，對所在宮位相關的事情也會比較自信。

- 化權、化忌

  想要掌控的宮位，覺得所在宮位有不足之處，會比較容易對所在宮位產生過高要求而容易產生矛盾。

- 化權、化科

  想要掌控的宮位，同時又覺得很有面子，會比較註重所在宮位的名聲。

- 化科、化忌

  覺得應該很有面子的宮位，但是又有很多不足之處，所以就會變成為這個宮位默默付出。

對於更多四化堆疊到一起的時候代表的意義可以將他們各自的特征綜合到一起進行分析而得出結論，在此不再贅述。
:::

## 飛星系統

在新手村開頭筆者就介紹了，紫微鬥數是研究人和外部環境之間關系的一門學科。截止到飛星系統之前的所有知識，都是介紹了 `外部環境` 對人心態和情緒的影響。有人對外部環境的變換非常敏感，但也有人神經比較大條，或者並不是太在意外部環境的影響。

而這一小節要介紹的，就是人的 `念頭` 和 `感受`。而這些念頭和感受，幾乎都是主觀感受。舉個例子比如張三今年賺了100萬，對於一般人來說這是個不小的數字了，然而為什麽張三依然會覺得今年財運不好呢？那有可能是因為往年張三年收入都在200萬，所以對於他來說今年就是不好。

所謂飛星就是A宮的 `宮幹` 讓B宮的某顆星耀產生四化，這種行為叫A宮「飛x星」到B宮，或者A宮「化x」到B宮，如果B宮的星耀是化忌，還會沖到B宮的對宮C宮，此時我們可以說A宮化忌沖C宮。入下圖所示：

<img src="/static/feixing.png" alt="四化飛星" />

以下是飛星原理，至於如何解釋，需要大家細細琢磨：

- A宮化祿入B宮

  由於化祿有增加的意思，所以可以理解為A宮讓B宮的能量增加，也可以簡單粗暴的翻譯成A宮「喜歡」B宮，或者B宮是A宮快樂的來源，也可以理解為B宮是讓A宮滿意的。
  
- A宮化權入B宮
  
  化權有掌控和責任的意思，所以可以理解為A宮將權力交給B宮，也表示A宮希望B宮承擔更多的責任，也可以翻譯成A宮「依賴」B宮，不過這裏需要區分一下B宮是代表「人」的六親宮還是代表「事」的宮位，假如事代表事的宮位的話，需要翻譯成A宮想掌控B宮，既然想掌控，就需要承擔更多的責任，為B宮做得更多。

- A宮化科入B宮

  因為化科有貴人和名聲的意思，所以A宮會認為B宮是他「面子」的來源，也因為如此A宮比較展示B宮的一些特質。將「貴人」的特質延展開來，也代表A宮會覺得B宮是能幫助他排憂解難的宮位。

- A宮化忌入B宮

  忌有牽掛和煩惱的意思，所以這裏表示A宮會感覺B宮是煩惱的來源，或者A宮會讓B宮產生一些執念，可以簡單的翻譯為A宮「牽掛」著B宮，而忌入有個特性是他會 `沖` 到B宮的對宮，沖代表著一種「分離」、「分開」的概念，所以實際上C宮才是讓B宮產生煩惱的來源。

- A宮自化

  自化是一種「自我感覺」，他並不一定是真正的有這種現象，所以一般自化比較難克服。比如自化祿，是自己覺得這個宮位的能量「夠多了」，所以就不太會珍惜該宮位的能量。自化權是自己覺得這個宮位有需要承擔的責任，或者自認為需要獲取更多該宮位的權力，所以會對該宮位付出更多的能量和精力。自化科可以代表著一種「自戀」。自化忌表示一種「自尋煩惱」的感覺。

:::danger 註意
宮幹飛化的目標主體是命主本人，所以一切都應該透過命主來看待飛化的結果。換言之，飛化結果的好與壞，都是站在命主本人的角度來看待的。所以，有可能站在大眾立場看是一件很好的事情，對於本人來說確是一個煩惱。了解飛星有助於更好的了解內心的感受和外部環境之間的差異。它可以幫助人們更好的調整自己的情緒，對自己的決策起到一個參考作用。另外，在伴侶之間產生誤解的時候，通過分析對方的飛星可以比較快的解開誤會。當然，此法也有很大風險造成新的誤解，所以還是要慎用。
:::

## 十天幹四化表

天幹四化每個門派都有些差異，因為筆者開源庫是以《紫微鬥數全書》（陳希夷）為準，所以僅列出這一種四化排法。其他門派四化筆者並不熟悉，也沒有使用經驗，請讀者自行探索。當然，如果讀者有其他門派的四化表以及出處，希望補充到文檔中的話，請 [聯系筆者](../about.md#怎麽聯系我❓)

|天幹|祿|權|科|忌|
|--|--|--|--|--|
|甲|廉貞|破軍|武曲|太陽|
|乙|天機|天梁|紫微|太陰|
|丙|天同|天機|文昌|廉貞|
|丁|太陰|天同|天機|巨門|
|戊|貪狼|太陰|右弼|天機|
|己|武曲|貪狼|天梁|文曲|
|庚|太陽|武曲|太陰|天同|
|辛|巨門|太陽|文曲|文昌|
|壬|天梁|紫微|左輔|武曲|
|癸|破軍|巨門|太陰|貪狼|
